```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment générer un PDF à partir d'un document LaTeX ?

Il existe trois grandes manières pour générer un {doc}`PDF </5_fichiers/pdf/start>` avec {latexlogo}`LaTeX` :

- l'utilisation d'un générateur PDF direct de type {tttexlogo}`TeX` tel que {doc}`pdfTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_pdftex>` ;
- la conversion directe d'un fichier {doc}`DVI </5_fichiers/dvi/start>` ;
- la voie de la « distillation » d'Adobe, qui transforme un document PostScript en document PDF.

Pour les documents simples sans hyperliens, vous pouvez soit :

- traiter le document directement en PDF avec {doc}`pdfTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_pdftex>`'', `LuaTeX` ou ' {doc}`XeTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_xetex>`. Ce sont les méthodes les plus couramment utilisées ;
- sur une machine Windows ou Macintosh avec les outils appropriés installés, envoyer votre sortie imprimable vers un générateur de PDF à la place d'un pilote d'imprimante. Cette solution n'est appropriée que pour les documents simples : les générateurs de PDF ne peuvent pas créer d'hyperliens ;
- traiter le document avec {latexlogo}`LaTeX` pour obtenir un DVI puis générer un PDF directement à partir de ce DVI en utilisant `dvipdfm` ou `dvipdfmx` ;
- traiter le document de manière à générer une sortie PostScript, puis utiliser le programme `Adobe Distiller`. Bien qu'il n'y ait pas d'implémentation gratuite de toutes les fonctionnalités d' `Adobe Distiller`, toutes les versions récentes de [Ghostscript](https://www.ghostscript.com/) fournissent une mécanique approchante assez fiable (en se méfiant des problèmes liés aux {doc}`sorties associée à la chaine DVI-Postscript </5_fichiers/pdf/generer_un_fichier_pdf_de_qualite>`).

## La gestion des références croisées et hyperliens

Pour traduire toutes les références croisées {latexlogo}`LaTeX` en liens PDF, vous avez besoin d'une extension {latexlogo}`LaTeX` pour redéfinir les commandes internes. Il en existe deux pour LaTeX, toutes deux capables de se conformer à la {doc}`spécification HyperTeX </3_composition/document/comment_faire_un_document_hypertexte>` :

- {ctanpkg}`hyperref` de Heiko Oberdiek, que presque tout le monde utilise ;

- {ctanpkg}`hyper` de Michael Mehlich, qui n'a pas été mis à jour depuis 2000.

  {ctanpkg}`Hyperref` peut souvent déterminer comment générer de l'hypertexte à partir de son environnement, mais il existe un large éventail d'options de configuration que vous pouvez donner via `\usepackage`. L'extension peut fonctionner en utilisant les primitives `pdfTeX`, les commandes hyperTeX `\special` ou spécifiques au pilote DVI `\special`. Les programmes `dvips` et `DVIPSONE` peuvent traduire le DVI avec ces commandes `\special` en PostScript acceptable pour `Distiller`. De même, `dvipdfm` et `dvipdfmx` ont des commandes `\special` qui leur sont propres.

## Visualisation du PDF

Pour visualiser (et imprimer) les fichiers résultants, [Acrobat Reader](https://www.adobe.com/fr/acrobat/pdf-reader.html)'' d'Adobe est disponible pour un large éventail de plates-formes. Si ce lecteur n'est pas disponible, `Ghostscript` combiné à `gv` ou ''[gsview](http://www.ghostgum.com%20.au/) peut afficher et imprimer des fichiers PDF, tout comme `xpdf`.

Dans certaines circonstances, une application de visualisation basée sur [ghostscript](https://www.ghostscript.com/)'' est en fait préférable à `Acrobat Reader`. Par exemple, sur Windows, à la différence de ''[gsview](http://www.ghostgum.com.au/), `Acrobat Reader` verrouille le fichier `pdf` qu'il affiche : cela parasite le cycle traditionnel de modification d'un document {latexlogo}`LaTeX` « Édition / Compilation / Visualisation » car le PDF doit être refermé pour être modifié.

## Cas particulier de Plain TeX

Si vous utilisez `Plain TeX`, les commandes d {doc}`Eplain </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_eplain>` peuvent vous aider à créer des documents PDF avec des hyperliens. Il peut fonctionner en utilisant des primitives `pdfTeX` ou les commandes `\special` pour les pilotes DVI `dvipdfm`/`dvipdfmx`.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Making PDF documents from (La)TeX <FAQ-acrobat>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX, compiler un document LaTeX, générer un PDF, produire un fichier PDF
```
